# Devoir 2 : Tables de hachage

D. Rossin vous a présenté à l'aide d'une vidéo le concept de tables de hachage. Dans ce devoir, nous allons implémenter une table de hachage qui utilise des listes chaînées pour gérer les collisions ; notre implémentation ne prendra pas en compte le redimensionnement de la table lorsque le taux de collisions devient trop élevé.

Structure de ce devoir
Nous travaillerons dans un premier temps sur les fonctions de hachage. Ce sera pour vous l'occasion d'implémenter la fonction standard de Java, qui utilise la constante 31, mais aussi d'implémenter une autre fonction de hachage. Nous parlerons brièvement de collisions.

Les tables de hachage, pour gérer les collisions, utilisent des listes chaînées. Bien que la bibliothèque standard de Java fournisse déjà des listes chaînées, nous vous demanderons pour ce sujet de les réimplémenter. Cette partie est relativement facile, et vous permettra, si vous ne l'avez jamais fait, de voir comment on implémente une telle structure de données.

Enfin, nous nous intéresserons à l'implémentation d'une table de hachage à proprement parler : pour ce faire, nous combinerons les deux premières parties. La présence de multiples fonctions de hachage vous permettra de comparer leurs performances relatives : en effet, la fonction de hachage ultime n'existe pas, et nous verrons que certaines donnent lieu à moins de collisions que d'autres.

Ce sujet est, comparé au précédent, relativement facile.

Certains paragraphes constituent des digressions qui ne sont pas indispensables pour suivre la progression du sujet : ils sont notés de cette manière.
Obtenir le sujet / soumission des résultats
L'archive est disponible en ligne. Téléchargez-la, puis extrayez son contenu dans le dossier de votre choix. Créez un nouveau projet et copier les fichiers de l'archive dans ce projet. Le projet doit ensuite compiler.

La procédure de soumission suit le même protocole que pour le devoir précédent : des fonctions de test à décommenter et à ne surtout pas modifier, et la sortie de votre programme qui sera validée ou non par Coursera. Dans ce devoir, davantage d'indications intermédiaires seront fournies pour vous aider à trouver des bugs dans votre implémentation.

En cas de problème
Si vous rencontrez des soucis techniques avec le processus de soumission, ou si le sujet vous semble ambigu ou contenir une erreur, les forums du cours sont à votre disposition pour demander de l'aide.

Des objets et des haches
L'idée de ce devoir est d'illustrer comment fonctionne le principe des tables de hachage. Une table de hachage stocke des objets ; ces objets ont eux-mêmes un hash, c'est-à-dire une valeur unique qui leur est associée.

Puisque nous voulons comprendre comme fonctionne le mécanisme de hachage, nous n'allons pas réutiliser le mécanisme de hachage standard de Java (la fonction hashCode()). Nous allons au contraire définir une classe Objet, qui sera la classe des objets allant dans la table de hachage.

Voici la définition de la classe Objet :

public abstract class Objet {
  abstract int hash();
    abstract String nom();
    }
    Cette classe est abstraite, c'est-à-dire qu'elle ne peut pas être instanciée à l'aide de l'opérateur new : si vous essayez d'écrire Objet o = new Object();, ce code sera rejeté par le compilateur Java. En effet, les méthodes hash() et nom() sont abstraites : elles n'ont pas d'implémentation.
    
    Votre rôle ici sera de créer des classes concrètes qui héritent de la classe Objet et qui fournissent des implémentations pour les deux méthodes abstraites. Ainsi, vous pourrez créer Objet1 qui hérite de Objet, puis écrire :
    
    Objet o = new Objet1();
    Du point de vue fonctionnel, un Objet est simplement une classe qui stocke un nom, et qui offre une méthode pour calculer le hash associé à l'Objet.
    
    Ici, pour les besoins de l'exercice, notre fonction s'appelle hash.
    
    Commencez par créer le fichier Objet1.java. La première ligne du fichier sera certainement public class Objet1 extends Objet {.
    
    Parlons un peu plus de la vie réelle. Dans un programme Java classique, vous utiliseriez java.util.Hashtable<K,V>, la classe de la bibliothèque standard Java qui fournit une implémentation des tables de hachage. Celle-ci est paramétrée par le type K des clés et le type V des valeurs.
    La question cruciale est : comment comparer des objets ? En effet, dans ce TD, le table de hachage sait que les éléments sont des Objets, et qu'ils ont un champ nom, qui permet de comparer un objet à un autre. On casse ainsi les frontières de l'abstraction au bénéfice d'un TD plus simple. Une vraie implémentation comme celle de la bibliothèque standard se doit d'être générique, c'est-à-dire de fonctionner pour n'importe quel type V des éléments. Comment fait-on pour comparer des éléments de type V alors qu'on n'a, par définition, aucune information sur la nature de V ? Il suffit d'exiger que V fournisse une méthode equals qui implémente la comparaison. C'est vrai de toute classe Java : en effet, chaque classe Java hérite de la classe de base Object, qui fournit une fonction equals.
    L'implémentation par défaut de la fonction equals utilise l'adresse de l'objet : un objet est, par défaut, égal seulement à lui-même. En pratique, on veut faire mieux : si, comme dans la vidéo introductive, vous avez des listes de personnes, on voudra dire que deux personnes sont égales du moment que les noms, prénoms, et adresses email sont égales. Ainsi, deux objets distincts en mémoire pourront être considérés structurellement égaux.
    Pour cette raison, dans la vie réelle, avant de ranger vos Objets dans la table de hachage, vous devrez implémenter une fonction equals correcte. Sans cela, le code suivant afficherait false:
    Hashtable<String, Objet> h = new Hashtable<String, Objet>();
    h.put(new Objet1("coucou"));
    System.out.println(h.contains(new Objet1("coucou")));
    Parlons maintenant de la relation entre equals et hashCode.
    La classe Objet fournit aussi une implémentation par défaut de hashCode, qui se base également sur l'adresse mémoire. Imaginons un instant que nous redéfinissions equals sans redéfinir hashCode. Deux objets distincts en mémoire pourraient ainsi être égaux, sans pour autant avoir le même hash. Il serait alors possible d'ajouter chaque objet séparément dans la table de hachage, car ils finiraient dans des listes distinctes. On aurait ainsi violé l'invariant de la table de hachage.
    Il est donc essentiel, dès lors que l'on modifie equals, de modifier la fonction hashCode de manière à garantir l'invariant suivant : deux objets égaux ont nécessairement le même hash.
    Cet invariant est explicitement spécifié dans la documentation java.
    Dans un programme Java réel, vous écririez :
    @Override
    public int hashCode() {
      ...
      }
      
      @Override
      public int equals() {
      }
      Constructeur
      Les objets peuvent être construits à l'aide du constructeur Objet1(String nom). Commencez par implémenter ce constructeur, puis écrivez la fonction public String nom() qui retourne le nom qui a été fourni auparavant via le constructeur.
      
      Fonction de hash standard
      Nous allons d'abord implémenter la fonction de hachage standard de Java. Si s est la chaîne de caractères, alors son hachage est défini par :
      
      
      hash(s)=∑i=0n−1s[i]×31n−1−i
      En d'autres termes,
      
      
      hash(s)=s[0]×31n−1+…+s[n−2]×31+s[n−1]
      Cette fonction peut s'implémenter à l'aide d'une simple boucle for sans utiliser autre chose que des additions ou des multiplications. Si vous utilisez BigInteger ou Math.pow, vous allez avoir des problèmes de conversion entre flottants et nombres entiers, et vous serez de surcroît inefficace.
      
      Implémentez la méthode hash() de la classe Objet1. Nous rappelons que que le i-caractère de la chaîne s s'obtient avec s.charAt(i).
      
      Il est important de comprendre les règles de promotion en Java. La référence complète est un peu aride, voici donc un résumé de ce qui vous concerne pour cette question. Une conversion a lieu quand on opérateur binaire est appliqué à deux opérandes qui n'ont pas la même taille. Par exemple, si c est un caractère (type char) et que h est un entier (type int), l'opération c + h est une opération binaire (le +) appliquée à deux opérandes (c et h) qui n'ont pas la même taille. En effet, en Java, c occupe 16 bits, c'est un codepoint UCS-2, tandis que h est un entier 32 bits, par définition. Dans cette situation, un élargissement a lieu : c est automatiquement converti en entier 32 bits de manière à garantir que l'opération ne donne pas lieu à une perte de précision. En clair : vous n'avez pas besoin d'écrire de casts pour implémenter hash.
      Cette fonction de hash dépassera rapidement l'entier maximum représentable dans le type java int (entiers signés 31 bits). Il se produira alors un dépassement de capacité, et le code de hash deviendra négatif. C'est le comportement attendu. Le type int a l'avantage de faire la même taille sur les machines 32 et 64 bits ; les résultats des tests ne dépendront donc pas de votre architecture.
      
      Testez votre fonction de hachage : le hash de la chaîne "coucou" est -1354586272. Le hash de la chaîne "Bonjour Coursera" est -1895827609. La définition ci-dessus est bien définie pour la chaîne vide ! Quel doit être son hash ?
      
      Activez la fonction test1a et soumettez la première partie.
      
      Fonction de hash alternative
      Il existe tout un folklore de fonctions de hachage : la plupart ont été élaborées de manière empirique, utilisent des constantes qui, en pratique, donnent une bonne distribution, et sont le fruit de beaucoup d'essais / erreurs. Une fonction de hachage doit bien distribuer les bits de son entrée ; une manière classique de le faire est à l'aide d'un processus itératif qui combine une valeur initiale avec les caractères de la chaîne.
      
      Voici une deuxième fonction de hachage, que nous vous proposons d'implémenter. Elle combine le i-ième caractère avec le hash h de manière différente.
      
      
      hash′(i)=hash′(i−1)∗33⊕s[i]
      hash′(−1)=5381;
      L'opérateur mathématique ⊕ est le « ou exclusif » ; il est disponible en Java via l'opérateur ^. Cette définition se prête naturellement à un calcul itératif ; implémentez la classe Objet2 qui est en tous points similaire à la classe Objet1, si ce n'est que sa fonction hash utilise la fonction de hash alternative.
      
      Testez votre fonction de hachage : le hash de la chaîne "coucou" est 1544958309.
      
      Activez la fonction test1b et soumettez la deuxième partie.
      
      Fonction de hash fournie
      Nous fournissons une classe Objet3 qui implémente une troisième fonction de hachage, et qui sera utile lors de la troisième partie.
      
      De nombreux ouvrages d'algorithmique traitent de la question des fonctions de hachage. On pourra se référer, au besoin, aux ouvrages de D. Knuth, ou de T. Cormen.
      Listes simplement chaînées
      Nous avons maintenant besoin de listes pour stocker les éléments qui possèdent le même hash. Des listes simplement chaînées suffisent. L'objet de cette partie est d'implémenter des listes impératives ; pour ne pas compliquer inutilement le sujet, nos listes ne seront pas génériques : vous pouvez faire l'hypothèse que les éléments de la liste sont des Objets.
      
      Rappel sur les fonctionnement des listes impératives
      Une liste simplement chaînée est constituée d'une successions de cellules ; chaque cellule pointe vers la suivante, et la dernière cellule ne pointe vers rien, c'est-à-dire que son champ suivant vaut null.
      
      Nous voulons ici une structure de données impérative. Si ma liste s'appelle l et que je souhaite y ajouter l'objet o, écrire l.ajouterTete(o); a pour effet de modifier l en place. Après cette ligne, l a changé et contient désormais o.
      
      Les structures de données impératives s'opposent aux structures fonctionnelles, ou persistentes : une autre approche aurait consisté à renvoyer une nouvelle liste. Ainsi, on aurait pu écrire Liste l2 = l.ajouterTete(o);. Dans ce cas-là, l2 aurait contenu la nouvelle liste, tandis que l aurait toujours contenu l'ancienne liste.
      Pour implémenter facilement une liste impérative, on peut créer, en plus de la classe Cellule, une classe Liste, qui contient une référence vers la tête de la liste. Ainsi, Liste aura un champ private Cellule tete;. Ce champ sera modifié au fur et à mesure des appels à ajouterTete et supprimerTete : c'est donc bien une structure de données impératives.
      
      Nous imposons dans ce sujet une contrainte supplémentaire : les fonctions d'ajout et de suppression renvoient l'objet liste lui-même. Ceci permet de chaîner les appels, comme dans par exemple l.ajouterTete(o1).ajouterTete(o2);.
      
      Créez le fichier Liste.java.
      
      Implémentation attendue
      Vous êtes libre de choisir la représentation que vous voulez pour les cellules. En revanche, vos listes chaînées doivent implémenter la classe appelée Liste et offrir les fonctions suivantes :
      
      Liste(), le constructeur par défaut;
      public Liste ajouteTete(Objet val), qui ajoute val en tête de la liste, et renvoie la liste elle-même ;
      public Liste supprimeTete(), qui lance une exception java.util.NoSuchElementException si la liste est vide, ou supprime l'élément en tête de la liste, et renvoie la liste elle-même sinon ;
      public boolean contient(Objet o), qui renvoie true si la liste contient un élément portant le même nom que o (attention, les chaînes de caractères s1 et s2 se comparent avec if (s1.equals(s2)) ...) ;
      public int longueur() qui renvoie la longueur de la liste.
      Vous devrez probablement importer java.util.NoSuchElementException en tête de votre fichier.
      
      Tests
      Vérifiez bien que vos fonctions ont la sémantique attendue. N'oubliez pas que le code suivante doit réussir, car on compare les objets de manière structurelle : c'est le nom des objets qui est comparé, et pas l'adresse de l'objet. Votre code de Liste doit donc tenir compte de ce fait.
      
      Liste l = new Liste();
      l.ajouteTete(new Objet1("toto"));
      assert l.contient(new Objet1("toto"));
      Un programme java idiomatique aurait ici écrasé la méthode par défaut equals de la classe Objet.
      Soumission
      Activez la fonction test2 et soumettez la troisième partie.
      
      Tables de hachage
      Il s'agit maintenant de combiner le travail effectué dans les deux premières parties pour implémenter des tables de hachage.
      
      La table de hachage contiendra un tableau de Listes à usage interne, et fera appel aux méthodes hash() des Objets stockés. Encore une fois, la table de hachage ne sera pas générique : vous pouvez donc faire l'hypothèse que tous les objets que vous manipulez sont des Objets. Ceci sera particulièrement utile lors de la gestion des collisions.
      
      Voici la description de la classe TableDeHachage que vous devez écrire.
      
      TableDeHachage(int n), constructeur qui prend la taille initiale de la table (nombre de listes utilisées en interne).
      public void ajoute(Objet o), pour ajouter un élément dans la table.
      public boolean contient(Objet o), pour tester si la table contient un élément.
      Nous vous demandons d'écrire une fonction supplémentaire par rapport à l'interface standard des tables de hachage. Cette fonction nous permettra de tester que votre code se comporte correctement.
      
      public int[] remplissageMax(): cette fonction trouve la Liste qui est la plus remplie, et renvoie un tableau de deux entiers. Le premier entier est l'index de cette liste dans le tableau interne, et le second est le nombre d'éléments dans la liste. Dans le cas où plusieurs listes ont le même remplissage, cette fonction doit renvoyer la "première" liste, c'est-à-dire celle dont l'index est le plus petit dans la table. Dit encore différemment, celle qui a le plus petit hash après modulo.
      Copiez le code de test4 dans une fonction à vous, et comparez les remplissages maximaux pour les Objet1, Objet2 et Objet3. Quelle est la meilleure fonction de hachage ?
      
      Testez votre code avec une fonction de hachage idiote, qui renvoie tout le temps la même valeur. Vous vous retrouverez avec la pire complexité, mais vous pourrez tester facilement votre gestion des collisions.
      
      Attention : nous avons mentionné qu'un hash peut être négatif. Vous aurez besoin de faire appel à l'opérateur modulo pour ramener un hash dans les dimensions de la table interne. Quel est comportement de l'opérateur modulo sur les nombres négatifs en Java ?
      
      Une fois le problème ci-dessus compris, nous vous demandons d'y remédier en additionant la taille de la table au modulo négatif. En clair, si m est votre modulo, écrivez if (m < 0) m += table.length.
      
      Activez la fonction test3, et soumettez la quatrième partie. Vérifiez que votre table de hachage a bien le comportement attendu sur ce test. Les deux chaînes utilisées n'ont pas été choisies au hasard. Quelle est leur particularité ?
      
      Une fois cette étape validée, activez la fonction test4, et soumettez la dernière partie.
      
      Questions facultatives
      Si ce sujet vous semble trop court ou trop facile, voici quelques questions bonus. Elles ne sont pas notées.
      
      Implémentez une opération de suppression d'un élément dans la table de hachage. Vous devrez implémenter la suppression en place d'un élément dans une liste.
      Implémentez le redimensionnement de la table. Commencez par garder un compteur du nombre d'éléments dans la table. À chaque ajout, si le taux de remplissage dépasse 0.5, créez un tableau interne deux fois plus grand, et ajoutez de nouveau tous les éléments dans le tableau.
